\chapter{Mikrofrontend a metodyki wytwarzania oprogramowania}

\section{Agile i programowanie ekstremalne}
Rok 2001 był w pewien sposób rewolucyjny dla programowania i programistów, ponieważ do tej pory większość projektów powstawała w modelu kaskadowym, który oznaczał dokładne planowanie całego procesu wytwarzania oprogramowania, estymację potrzebnego czasu i zasobów. Jednakże jakakolwiek zmiana była w nim niemalże niemożliwa, ponieważ niosła ze sobą poważne konsekwencje i konieczność powtórzenia procesu planowania całego przedsięwzięcia od nowa.

Dlatego też w lutym 2001 roku stworzono i podpisano manifest ,,Agile''\cite{agilemanifesto,mistrz_czystego_kodu}. To z niego wynikały tzw. zwinne metodyki wytwarzania oprogramowania, takie jak programowanie ekstremalne, Scrum, Lean i im podobne. Zawiera on dwanaście zasad mówiących o prostocie, szybkim dostarczaniu fragmentów oprogramowania i samoorganizacji.
Oto wartości którymi powinni kierować się programiści:
\begin{quote}
\textit{\textbf{Ludzie i interakcje} od procesów i narzędzi \\
	\textbf{Działające oprogramowanie} od szczegółowej dokumentacji \\
	\textbf{Współpraca z klientem }od negocjacji umów \\
	\textbf{Reagowanie na zmiany }od realizacji założonego planu. \\
}
\end{quote}

Zgodnie z manifestem pogrubione fragmenty po lewej powinny być ważniejsze od tych po prawej stronie. Dlatego też powstał szereg reguł i metodyk pomagających pracować w tej kulturze. Jedną z najpopularniejszych w kontekście oprogramowania jest metodyka Scrum i Nexus. Częstym błędem jest stawianie tej metodyki na równi z samym manifestem.

Warto także zwrócić uwagę na tzw. programowanie ekstremalne\cite{craftsman,mistrz_czystego_kodu}. Jest ono szczególnie istotne, ponieważ wprowadza pewne praktyki techniczne jak programowanie sterowane testami, programowanie w parach, a dodatkowo mówi o \textbf{konieczności} wprowadzania zmian w architekturze. Wszystko w celu osiągnięcia kodu, który jest dobrze przetestowany i który dostarcza funkcjonalności, na których klientom faktycznie zależy.

Wprowadzenie rozproszonych, niezależnych od siebie elementów w systemie, zarządzanych przez samoorganizujące się zespoły jest czymś co znacznie ułatwia stosowanie się do wartości zawartych w manifeście. Jednakże do tej pory interakcja pomiędzy zespołami backendowymi a frontendowymi była zdecydowanie zbyt skomplikowana. Tworzenie zespołów mieszanych o dużym przekroju umiejętności znacznie wpływa na jakość oprogramowania, łatwość konsultacji rozwiązań i kontraktów danych na API. Techniki takie jak programowanie w parach, pozwalają z kolei na poszerzanie kompetencji.

Mikrofrontend tworzy idealny pretekst do tworzenia takich zespołów, ponieważ musi dostarczyć funkcjonalność jako całość. Programiści często ograniczają się jedynie do swoich specjalizacji, a w tego typu mieszanym zespole musieliby znacznie częściej wychodzić poza swoją strefę komfortu. Choć może to wywołać u niektórych stres, wyjdzie to na dobre projektowi, dlatego należy zadbać o odpowiedni dobór osób tak, aby dobrze wspólnie funkcjonowały, posiadały wspólne cele, zgodne z celami firmy. Programiści nie powinni zmieniać zespołów w firmie, gdyż tworzą się one bardzo długo i rozbijanie ich może się okazać poważnym błędem, skutkującym nawet w zwalnianiu się pracowników.

Autor pracy uważa również, że zwłaszcza w dużych systemach, mikrofrontendy są w stanie umożliwić konkurencyjność na rynku poprzez szybsze dostarczanie funkcjonalności, wdrażanie nowych technologii, a co za tym idzie - satysfakcję zespołu. Czynnik psychologiczny, który polega na znajomości całego procesu, pozwala nie tylko szybciej diagnozować problemy, ale i motywuje do pracy. 

\section{Model DevOps i ciągła integracja}
\label{lbl:devops}
Wraz z rozwojem mikroserwisów, bardzo ważnym aspektem stało się wdrażanie aplikacji, zarządzanie jej konfiguracją i skalowanie. W związku z tym, bardziej niż kiedykolwiek należy dbać o automatyzację tych aspektów oraz odpowiednią kulturę pracy programistów z osobami operacyjnymi.

\subsection{Ciągła integracja}
Problem, który dotyczył większości dużych aplikacji monolitycznych to ich wdrażanie. Obecnie brzmi to dla niektórych kuriozalnie, lecz do wdrożenia nowej wersji oprogramowania szykowano się często miesiącami. Co więcej, kończyły się one nadgodzinami programistów i administratorów, którzy "gasili pożary" wywołane przez np. wadliwy skrypt migracji bazy danych, nieudokumentowaną zmianę w zabezpieczeniach systemu, której nie uwzględniono podczas wdrożenia itp. Systemy tego typu doskonale opisuje książka pt. ,,Projekt Feniks''\cite{fenix}, która oparta jest o sytuacje w prawdziwych przedsiębiorstwach i o tym w jaki sposób metodyki zwinne oraz między innymi ciągła integracja pozytywnie wpłynęła na całe przedsiębiorstwo, często ratując je przed bankructwem.

Zamiast wprowadzania dokumentacji opisującej kroki wdrożeniowe, warto stworzyć automatyczny proces wdrażania, którego dokumentacją jest sam skrypt wdrożeniowy. Oprócz samego wdrożenia aplikacji, należy też zadbać o jej wcześniejszą weryfikację i zbudowanie paczki instalacyjnej.

Obecne systemy CI/CD\footnote{CI (z ang. ,,Continous Integration'', ciągła integracja), CD(z ang. ,,Continous Delivery/Deployment'', ciągłe dostarczanie/wdrażanie)} budują paczkę z aplikacją w postaci np. obrazu Docker\footnote{Docker - system konteneryzacji aplikacji. Podobnie do maszyn wirtualnych pozwala na stworzenie obrazu z aplikacją i całym środowiskiem uruchomieniowym.}, uruchamiają testy jednostkowe, integracyjne, analizator składni w celu sprawdzenia jakościowego kodu, a następnie uruchamiają proces wdrażania aplikacji na środowisko testowe.

Wszystkie te operacje nie wymagają często żadnej pracy, poza wysłaniem kodu aplikacji do repozytorium systemu kontroli wersji. Systemy CI/CD zintegrowane z nim, są w stanie odpowiednio zareagować.

Po wdrożeniu aplikacji na środowisko testowe, wykonywane są dodatkowe testy np. systemowe czy kontraktowe. Zależnie od podejścia po pomyślnym ich przejściu można uruchomić automatycznie bądź manualnie (najczęściej przy pomocy pojedynczego przycisku) proces wdrażania aplikacji na środowisko produkcyjne.

Dzięki wysiłkowi włożonemu w automatyzację, firmy wdrażają obecnie setki wersji swojego oprogramowania dziennie. 

Jako że mikrofrontend to kolejny element do wdrożenia, konieczna jest automatyzacja procesu (odpowiednie przygotowanie warstwy agregacyjnej, aby działała na podstawie adresów pobieranych dynamicznie, uaktualnianie skryptów w momencie pojawienia się nowej wersji itp.). Najlepiej, aby proces uwzględnił stopniowe zwiększanie ruchu na nową wersję serwisu i komponentu tak, aby w przypadku błędów można było (również automatycznie) wycofać ją, przywrócić poprzednią i wysłać zespołowi raport z błędami na temat wdrożenia, by mogli zdiagnozować przyczynę. 

Takie podejście znacznie ułatwia też testowanie interfejsu użytkownika, opisane w rozdziale \ref{lbl:ab}.

\subsection{Model DevOps}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial4/devops}
	\caption[Model DevOps.]{Diagram obrazujący zakres modelu DevOps}
	\source{https://ttpsc.com/pl/blog/devops-kultura-filozofia-i-model-wspolpracy/}
	\label{fig:devops}
\end{figure}

Model DevOps jest ściśle powiązany z wcześniej opisywaną ciągłą integracją do tego stopnia, że wprowadza szereg nieporozumień. DevOps to model współpracy zespołu operacyjnego z zespołem programistycznym. Dzięki współpracy możliwa jest automatyzacja na odpowiednim poziomie. 

Ciężko jest określić specjalne techniki kryjące się pod tym pojęciem. Ważne, aby, jak to się często dzieje, obie strony nie przerzucały się odpowiedzialnością. W kontekście mikroserwisów i mikrofrontendów, osiągnięcie sukcesu nie byłoby możliwe bez tego typu współpracy.

W rozumieniu osób zajmujących się zatrudnianiem - DevOps to nowe stanowisko pracy i choć nie jest to poprawne ideowo, oznacza ono programistę, który posiada kompetencje w zarządzaniu infrastrukturą, bezpieczeństwem i automatyzacją.

W rzeczywistości z kolei, zgodnie ze zwinnymi metodykami wytwarzania oprogramowania to kultura, która pomaga tworzyć jeszcze krótsze pętle zwrotne. Każdy zespół programistyczny jako samoorganizująca się jednostka powinien mieć odpowiednie kompetencje i zasoby, by zadbać o wyżej wymienione kwestie. Jest to rewolucja w stosunku do tradycyjnego podejścia, w którym był tworzony artefakt z instrukcją wdrożenia przez zespół programistów przekazywany zespołowi operacyjnemu.

W starym modelu nie ma miejsca na współpracę, wymianę informacji, a w przypadku nieoczekiwanego błędu czas jego rozwiązania jest znacznie dłuższy niż w przewidującym to automatycznym procesie. I choć współpraca oznacza dodatkową komunikację, to w odpowiedzi powstają liczne systemy zarządzające wdrożeniami, logującymi, które znacznie to ułatwiają co przynosi wymierne korzyści.

\section{Testowanie}
Testowanie mikrofrontendów jest pod wieloma względami prostsze od monolitycznego podejścia. Istnieją jednak wady, których trzeba być świadomym.

Jak można się domyślić, pojedyncze komponenty to byty znacznie mniejsze od całej aplikacji, co z kolei przekłada się na testowalność. Zazwyczaj mały objętościowo kod dużo łatwiej utrzymać w pokryciu testami bliskiemu 100\%, a programistom łatwiej jest wprowadzać ewentualne zmiany. Dodatkowo każdy komponent ma osobną metrykę i poziom pokrycia jest bardzo czytelny z podziałem na funkcjonalności. Jeśli klienci zgłoszą jakiś błąd działania, bardzo szybko można stwierdzić jaki zespół ma się tym zająć i jaki test należy dopisać. W ten sposób tworzy się przejrzystą dokumentację w samym kodzie aplikacji czy komponentu.

Jednak poza testami komponentów wymagane są też testy integracyjne przeprowadzane z poziomu warstwy agregacji, które mogą się okazać dość trudne do przeprowadzenia. Dotyczy to zwłaszcza sytuacji, w której to nie aplikacja agregacyjna jest stroną komunikującą się z komponentem, a inny komponent innego zespołu. Takie sytuacje należy więc eliminować lub zastosować odpowiedni mechanizm mediacyjny tak, aby integrować się zawsze tylko z aplikacją pośrednią. Trudność polega na częstych zmianach komponentów i braku pewności, co do wersji każdego z nich znajdującej się na środowisku produkcyjnym.
\subsection{Testy kontraktowe}
\label{lbl:kontrakty}
Jeśli komponenty integrowane są za pośrednictwem szyny zdarzeń lub innego spójnego mechanizmu komunikacji, można sugerować się ideą znaną z backendu, a mianowicie - testami kontraktowymi.

Testy kontraktowe to testy przeznaczone dla API. Ich ideą nie jest weryfikacja poprawności przesyłanych danych, a jedynie jego zestawu i ewentualnie formatu. Polegają na wygenerowaniu przez klientów API wymagań. Wymagania te w postaci testów kontraktowych są dostarczane do dostawcy API, który na ich podstawie generuje przykładowe odpowiedzi z nimi zgodne i umieszcza je na zewnętrznym serwerze tak, aby każdy klient mógł własnoręcznie je zweryfikować. Kolejną rzeczą jest wygenerowanie odpowiednich testów serwera na podstawie testów kontraktowych.

W procesie CI/CD niezgodność serwera z kontraktami uniemożliwia wdrożenie jego nowej wersji na środowiska. Nie jest to jednak jedyna korzyść, ponieważ w przypadku konieczności wprowadzenia zmian wiadomo, których klientów zmiana dotknie i można ich o tym powiadomić by i oni wprowadzili konieczne poprawki w swoich aplikacjach planując takie wdrożenie.

Można wyobrazić sobie podobny mechanizm, w którym to warstwa agregacyjna aplikacji jest klientem, a komponent dostawcą API. Nic nie stoi też na przeszkodzie w zamianie tych ról w razie konieczności. W takiej sytuacji programiści odpowiadający za agregację komponentów będą w stanie zweryfikować, czy dane, które dostarczają i otrzymują są odpowiednio obsłużone we wszystkich komponentach. W przypadku zmian mogą też szybko powiadomić inne zespoły developerskie.

Technika ta może znacznie ograniczyć wprowadzanie wolniejszych i trudniejszych do przeprowadzenia testów integracyjnych bazujących na graficznym interfejsie użytkownika. Poprawia też w pewnym stopniu komunikację, ponieważ zespoły mają ustandaryzowany model, którym posługują się w negocjacjach i dyskusjach. Wszystko to w postaci kodu, który można zweryfikować i zawsze jest aktualny, co jest znaczną przewagą nad tradycyjnym tworzeniem dokumentacji, która często się dezaktualizuje.

\subsection{Testy A/B}
\label{lbl:ab}
Testy A/B są innego rodzaju testami. Nie mają one wpływu na samą weryfikację poprawnego działania aplikacji, a służą do weryfikacji właściwego układu strony, kolorystyki i animacji tak, aby wywierać na jej użytkowników określony wpływ.

Projektanci serwisów internetowych nie zawsze wiedzą, na co ich użytkownicy zareagują najlepiej. Czasami chcą zwiększyć ilość wejść na konkretną podstronę, innym razem zachęcić do wypełnienia formularza. Jak się okazuje, takie elementy jak kolor przycisku, jego wielkość czy położenie mają duże znaczenie dla użytkowników. Sami użytkownicy często nie są tego świadomi, że poddawani są tego typu testom.

Wykorzystując mikrofrontendy, przeprowadzenie testów A/B jest znacznie prostsze. Komponenty nie są świadome miejsca, w którym się znajdują, a więc ta odpowiedzialność spoczywa na warstwie agregacyjnej. Dodatkowo nic nie stoi na przeszkodzie, aby jednocześnie funkcjonowało wiele wersji danego komponentu. Wprowadzając wiele wersji wielu komponentów sprawa wcale nie staje się bardziej skomplikowana, choć zależy to od przyjętego podejścia, ponieważ jeśli komponent jest odpowiedzialny za jedną podstronę, to warstwa agregacyjna nie musi być angażowana w proces testowania, w przeciwnym razie może dojść do różnych niespójności obniżających doświadczenia swoich użytkowników.

Po wprowadzeniu zmian bada się takie rzeczy, jak kliknięcia w konkretne podstrony, długość wypełniania formularzy, ilość przerwanych w trakcie wypełniania formularzy itd.

Wadą testów A/B był brak możliwości badania korelacji pomiędzy wprowadzonymi zmianami. Dzięki mikrofrontendom sytuacja się poprawia. Jest tak za sprawą możliwości zapisywania wszystkich aktualnie wykorzystywanych wersji komponentów przez użytkownika i dzięki różnym kombinacjom, raportom, statystykom i analizom można dojść do odpowiednich wniosków. Co więcej, każdy komponent może niezależnie przeprowadzać takie testy, dbając o jakość dostarczanej przez siebie funkcjonalności i wprowadzając bardzo szybko odpowiednie poprawki.

\section{,,Design systems''}
,,Design systems'' to zyskujące na popularności podejście i filozofia pracy nad interfejsem użytkownika. Jednakże można spotkać się z jego wieloma definicjami, co sprawia, że zespoły zajmujące się projektowaniem interfejsów i wykonujące interfejsy mogą mieć problemy z dojściem do porozumienia.

\subsection{Definicja}
Każdy internauta ma własne preferencje co do wyglądu i działania strony. Zazwyczaj użytkownicy dobrze odbierają menu znajdujące się w górnej belce, a podmenu w lewej części. Jednak taki układ jest szeroko stosowany i może wydawać się "nudny", więc istnieje klika alternatyw. Podobnie są zwolennicy list rozwijanych i osobnego podmenu wyboru\cite{niekazmimyslec}.

Aby nie zapanował chaos, warto usystematyzować sposób działania aplikacji. Dotyczy to np. kolorystyki, odstępów pomiędzy elementami, animacji wejścia i wyjścia. Dzięki temu użytkownik otrzyma spójny obraz serwisu internetowego, co ogółem jest znacznie korzystniejsze. Sam spis reguł tworzony jest w postaci dokumentacji. Wiele firm udostępnia je publicznie (Rys. \ref{fig:ibm-color}). 

Innym przykładem może być dokumentacja ,,Material Design''\cite{material}, która została stworzona głównie na potrzeby mobilnego systemu operacyjnego Android. To właśnie dzięki niej wiele aplikacji wygląda tak podobnie. Nie chodzi tu jedynie o spójność kolorystyczną, ale także o schemat obsługi.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial4/ibm-color}
	\caption{Część opisu ,,Design system'' IBM dotyczącego koloru}
	\source{https://www.carbondesignsystem.com/guidelines/color/overview}
	\label{fig:ibm-color}
\end{figure}

Przykładowo jeśli użytkownik wygeneruje błąd systemu, za każdym razem komunikat będzie się pojawiać w czerwonym polu na górze ekranu. Z kolei za nawigację do menu odpowiada gest przesunięcia palcem od lewej krawędzi ekranu do prawej. Dzięki zastosowaniu ,,Material Design'' w tak wielu aplikacjach, takie gesty stały się z czasem naturalne dla użytkowników tej klasy urządzeń. 

Pozwala to na uniknięcie wielu problemów, ponieważ np. dzięki wymienionym wcześniej gestom oszczędza się przestrzeń na ekranie. Wiele decyzji projektowych również jest podjętych i nie trzeba rozważać ich na nowo. Programiści nie mają wątpliwości co do tego, jak dany element na stronie powinien się zachować i co zrobić w sytuacji wystąpienia błędu.

,,Design systems''  to zbiór zasad działania i wyglądu interfejsu, dzięki któremu wszyscy są zgodni i wiele elementów nie wymaga konsultacji.

\subsection{Spójność wyglądu a mikrofrontend}
Po zrozumieniu czym jest ,,Design systems'' nietrudno jest zauważyć korzyści, jakie on przynosi zwłaszcza w kontekście opisywanego rozwiązania. Jako że mikrofrontendy są tworzone bardzo niezależnie przez wiele zespołów, wydawać się może iż taki system jest konieczny do wprowadzenia.

Z koniecznością wprowadzenia można polemizować, jednak jest pewne, że jest bardzo pomocny w osiągnięciu spójnego wyglądu aplikacji.

Podobnie jak w przypadku aplikacji mobilnych na platformę Android, można stworzyć obszerny zbiór reguł i zachowań do stosowania w obrębie systemu. Dzięki temu znacznie zmniejszymy potrzebę komunikacji, ponieważ wszystko będzie częścią standardu, a o ewentualnych wyjątkach zawsze można porozmawiać z projektantami, którzy dokumentację powinni uzupełnić.

Myśląc o stworzeniu takiej dokumentacji należy wziąć pod uwagę dość wysokie koszta jej wdrożenia. Oprócz stworzenia reguł, co może być kłopotliwe, trzeba także weryfikować je manualnie. W tym celu konieczni są do zatrudnienia dodatkowi testerzy, odpowiednio przeszkoleni w tym zakresie. 

Oczywiście interfejs nie musi być całkowicie spójny, a błędy zdarzają się w każdym systemie co jest sytuacją naturalną.